\documentclass[twocolumn,twoside,a4paper, 10pt]{IEEEtran}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[noadjust]{cite}
\renewcommand{\citepunct}{,\penalty\citepunctpenalty\,}
\renewcommand{\citedash}{--}
\usepackage{lipsum}

\usepackage[catalan]{babel} %Idioma Català

\usepackage{url}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}


% % % % % % % % % % % % % % % % % %
%     ACTUALIZA PARA TU CASO      %
% % % % % % % % % % % % % % % % % %
\title{Pràctica 2}

\author{\normalsize 
{\large David Carretero García } \\
 \textbf{Tutor:}  {\large Dr. Gabriel Cardona Juanals } \\
Pràctica final de Xarxes Complexes\\
Universitat de les Illes Balears \\
07122 Palma, Illes Balears, Espanya \\
\url{david.carretero2@estudiant.uib.cat}
}
% % % % % % % % % % % % % % % % % %

\begin{document}

\thispagestyle{empty}

\maketitle
\thispagestyle{empty}

% % % % % % % % % % % % % % % % % %
%     ACTUALIZA PARA TU CASO      %
% % % % % % % % % % % % % % % % % %
\begin{abstract}
\noindent En aquest projecte es pretén que l'alumne estudiï, interpreti i compari xarxes aleatòries amb xarxes obtingudes de dades reals.
\end{abstract}

\section{Introducció}

Per la realització de la pràctica s'ha agafat com a xarxa d'estudi la xarxa no dirigida subjacent del projecte 1, que contenia
les relacions de dependència entre paquets de llibreries de Python al repositori de GitHub.
S'estudiarà mitjançant xarxes aleatòries com de replicable és aquesta xarxa i quines
conclusions podem extreure de la comparació entre totes les xarxes. Els models de generació
de xarxes aleatòries emprats han estat Erdös-Renyi i model de configuració.

\section{Generació de les Xarxes} 

\subsection{Erdös-Renyi}

Per la creació de les xarxes Erdös-Renyi s'ha emprat la funció ''erdos\_renyi\_graph'' del paquet 
de software Networkx. S'han creat un total de 5 xarxes. Hem emprat com a probabilitat d'aresta 
$p = c/n$. El nombre de nodes sempre
serà el mateix (481), mentre que el nombre d'arestes variarà. A continuació es mostra una comparativa
del nombre d'arestes i grau mitjà de la xarxa original i les xarxes creades.

\begin{table}[H]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ c | c | c }
			\textbf{Xarxa} & \textbf{Número d'Arestes} & \textbf{Grau mitjà}\\
			\hline
			Original & 1635 & 6.7983 \\
			ER1 & 1620 & 6.7360 \\
			ER2 & 1685 & 7.0062 \\
			ER3 & 1653 & 6.8732 \\
			ER4 & 1665 & 6.9231 \\
			ER5 & 1598 & 6.6445 \\
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

\subsection{Model de Configuració}

Hem creat les xarxes de model de configuració amb la funció ''configuration\_model'' del paquet 
de software Networkx. S'han creat un total de 10 xarxes i hem emprat la distribució de graus
del graf original. 

\begin{table}[H]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ c | c | c }
			\textbf{Xarxa} & \textbf{Número d'Arestes} & \textbf{Grau mitjà}\\
			\hline
			Original & 1635 & 6.7983 \\
			CM1 & 1546 & 6.4283 \\
			CM2 & 1572 & 6.5364 \\
			CM3 & 1544 & 6.4200 \\
			CM4 & 1554 & 6.4615 \\
			CM5 & 1560 & 6.4865 \\
			CM6 & 1555 & 6.4657 \\
			CM7 & 1564 & 6.5031 \\
			CM8 & 1561 & 6.4906 \\
			CM9 & 1560 & 6.4865 \\
			CM10 & 1561 & 6.4906 \\
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

\section{Característiques de les xarxes}

\subsection{Transitivitat}
La transitivitat, o coeficient de clustering ens indica el grau de cohesió de la xarxa de 
llibreries de Github. A la figura~\ref{fig:clustering} es mostren els graus de transitivitat de cada xarxa.
Les xarxes no aleatòries tendeixen a tenir major grau que les xarxes aleatòries, ja que les connexions entre nodes no son per 
casualitat, sinó que hi ha una raó darrera.

\begin{figure}[b!]
	\begin{center}
		\includegraphics[width = \linewidth]{figures/clustering.png}
	\end{center}
	\caption{Transitivitat de les xarxes.} \label{fig:clustering}
\end{figure}

Si ens fixam en els diferents coeficients de clustering veurem que la xarxa original té 
un coeficient major que la resta. Per un costat tenim les xarxes de model de configuració que 
formen un rang intermedi de valors de transitivitat. Per altre costat els Erdös-Renyi es mantenen molt baixos.
Aquesta informació es pot interpretar com que la xarxa original conté més triangles que les altres,
per tant té un comportament menys aleatori. Aproximadament un 11\% dels camins de longitud 2
es tanquen a la xarxa original. Encara que es un valor gran en comparació amb xarxes com internet 
(0,035), està allunyat d'altres xarxes com les socials. Es podria
esperar un valor més alt ja que és raonable pensar que llibreries que tenen la mateixa temàtica
tindran triangles entre elles. Però, hem de pensar que les llibreries d'alt nivell 
(les que resolen problemes complexos emprant les llibreries de baix nivell) 
per disseny no solen tenir dependències
amb altres llibreries d'alt nivell. A més, les llibreries de baix nivell estan fetes de manera
que siguin el més modulars possibles i amb el mínim nombre de dependències. Això 
fa que el nombre de triangles sigui petit encara que les llibreries siguin semblants.
A l'hora de programar un projecte, se solen dividir les funcionalitats en varies llibreries 
que treballen conjuntament. Per augmentar la modularitat, i així l'escalabilitat d'un projecte,
es programa minimitzant dependències entre aquestes llibreries, i d'aquestes llibreries cap a l'exterior
. Sol ser un node central el que té totes les 
dependències, tal i com es mostra a la figura~\ref{fig:clustering2}.

\subsection{Distribució de nodes a les components}
La xarxa original forma una única component connexa. El motiu és en part per disseny de la xarxa,
ja que vàrem partir d'una serie de llibreries i es va anar visitant les seves dependències i 
recursivament les dependències de les dependències. Podria haver passat que un dels recorreguts 
no tingués cap llibreria en comú amb els altres recorreguts però no ha estat el cas, ja que la 
majoria de projectes empren les llibreries comuns de desenvolupament. En les xarxes creades amb 
Erdös-Renyi hi ha algun cas en el que la xarxa creada té 2 o 3 components, però on la component
gegant mesura el 99,8\% de nodes. Les xarxes de model de configuració han sortit totes amb més
d'una component connexa, però d'igual manera totes tenen una component gegant major al 99\% de nodes.

\begin{figure}[b!]
	\begin{center}
		\includegraphics[width = \linewidth]{figures/clustering_explicacio.png}
	\end{center}
	\caption{Agrupació de llibreries.} \label{fig:clustering2}
\end{figure}

\section{Mesures de Centralitat}
A continuació es mostrarà un estudi de les diferents mesures de centralitat trobades en les 
xarxes creades i comparades amb la xarxa original.

\subsection{Eigenvector}
L'índex de centralitat Eigenvetor ens dóna informació sobre si una llibreria de Python està 
connectada amb llibreries rellevants, que tenen un nombre elevat de connexions amb altres llibreries.

A la figura~\ref{fig:eigen_distribution} s'aprecia la distribució d'importàncies als graus de 
cadascuna de les xarxes. S'han acolorit de groc les distribucions Erdös-Renyi, de vermell 
les de model de configuració i de verd l'original.

Es pot apreciar una correlació molt forta entre les distribucions dels models de configuració
i de la xarxa original, fet que denota que les relacions entre nodes de la xarxa original presenten
un comportament molt aleatori, encara que a l'apartat de coeficients de clustering no eren tan aleatoris.
Tenint aquest comportament, aquesta xarxa és bona de replicar amb
un model de configuració. Erdös-Renyi per altra banda no s'ajusta bé.

\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width = \linewidth]{figures/eigen_distribution.png}
	\end{center}
	\caption{Distribució de centralitats d'Eigenvector.} \label{fig:eigen_distribution}
\end{figure}

\subsection{PageRank}
Pagerank ens dóna informació sobre si les connexions que té una llibreria relacionada amb el node 
son més o menys exclusives. Quantes més connexions tingui el veïnat d'un node més repartirà la 
seva importància i menys importància li atorgarà al node. 

A la figura~\ref{fig:pagerank_distribution} es veu la distribució d'importància als
diferents nodes del graf. De la mateixa manera que ocorre a eigenvector, el comportament 
de la xarxa original és molt similar a les xarxes creades amb model de configuració. Per altra
banda les Erdös-Renyi no s'ajusten bé a aquesta distribució. Aquest índex ens indica també que 
les connexions son molt aleatòries.

\begin{figure}[t!]
	\begin{center}
		\includegraphics[width = \linewidth]{figures/pagerank_distribution.png}
	\end{center}
	\caption{Distribució de centralitats de Pagerank.} \label{fig:pagerank_distribution}
\end{figure}

\subsection{Betweenness}
Finalment, l'índex de betweenness indica quants de camins més curts entre nodes passen a través
d'un node. Un node serà important si hi ha moltes llibreries que depenen d'altres passant per ell. Podríem
dir que el node és un punt de distribució entre comunitats de llibreries. El comportament és 
igual d'aleatori.

\begin{figure}[b!]
	\begin{center}
		\includegraphics[width = \linewidth]{figures/betweenness_distribution.png}
	\end{center}
	\caption{Distribució de centralitats de Betweenness.} \label{fig:betweenness_distribution}
\end{figure}

\section{Distribució de comunitats}
Per obtenir les diferents comunitats que forma la xarxa s'ha emprat l'algorisme de Louvain, 
mitjançant la llibreria ''community\_louvain'' de Python. A la figura~\ref{fig:louvain} es mostra
el graf amb les comunitats trobades al graf original. En total l'algorisme detecta 10 comunitats (pot variar lleugerament segons d'una execució cap a altra),
totes amb una mida molt semblant. A la figura~\ref{fig:communities} es mostra la distribució
de nodes a les comunitats. Si ens fixam en la naturalesa dels nodes de cada comunitat caldria esperar
que els nodes tinguin relació entre ells, però la realitat es que les comunitats son també molt 
aleatòries. Per exemple, tenim a la comunitat 1 els següents nodes: 'pygments/pygments',
'PyCQA/pylint', 'pypa/pip', 'pypa/setuptools', 'jaraco/jaraco.packaging',
'liluo/pygments-github-lexers', 'jaraco/rst.linker', 'asottile/flake8-2020', 
'jaraco/jaraco.envs', 'paver/paver', 'nedbat/cog', 'pallets/click', 'tartley/colorama', etc. On tenim llibreries d'ajuda de sintaxi de python, un 
instal·lador de paquets, eines de configuració
o ajudes per la documentació, entre altres. El nombre de comunitats i la distribució als 
models de configuració i als Erdös-Renyi son similars al original, el que reforça la idea
de que les relacions entre llibreries son molt aleatòries.

\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width = \linewidth]{figures/louvain.png}
	\end{center}
	\caption{Comunitats segons Louvain.} \label{fig:louvain}
\end{figure}

\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width = \linewidth]{figures/communities.png}
	\end{center}
	\caption{Distribució de nodes a les Comunitats.} \label{fig:communities}
\end{figure}

\section{Percolació}
Per mesurar la resistència a atacs en la xarxa de llibreries de Github analitzarem com
es comporta l'estructura de la mateixa després de fer dos tipus d'atacs. Es farà
primer un atac uniforme, eliminant nodes de manera totalment aleatòria i després un atac 
no uniforme establint com a objectiu els nodes amb major grau.

\subsection{Percolació Uniforme}
Per provar la resistència de la xarxa a un atac aleatori s'ha fet un script en Python que 
donat un percentatge d'ocupació $phi$, s'eliminaran $(1-phi)*n$ nodes, on $n$ es el número total
de nodes de la xarxa. Els nodes s'escullen de manera aleatòria mitjançant el paquet random
de Python, emprant la funció ''random.choice'', passant-li la llista de nodes del graf.
A continuació es mostren les gràfiques dels diferents tipus de xarxa. En lloc de fer una gràfica 
amb les 10 xarxes de model de configuració i 5 amb les de Erdös-Renyi s'ha agafat un cas representatiu 
de cada xarxa per no fer el article massa llarg. A les figures~\ref{fig:percolacio_uniforme_original} 
,~\ref{fig:percolacio_uniforme_er} i~\ref{fig:percolacio_uniforme_mc} es
mostra el comportament del cluster gegant en relació al valor de $phi$ per les xarxes original, 
Erdös-Renyi i model de configuració respectivament. És interessant una vegada més la semblança
que tenen les dues xarxes aleatòries amb l'original. A al figura~\ref{fig:percolacio_uniforme_mc_teoria}
veim un exemple de com és una percolació uniforme a una xarxa aleatòria a la teoria. Si ho
comparam amb les altres figures, observam que son iguals. Com a conclusió tenim que la 
resistència de la xarxa de dependències de Github és la mateixa que la resistència d'una xarxa 
aleatòria. A la xarxa Erdös-Renyi s'estima que el seu umbral d'ocupació sigui $\phi_c = \frac{1}{c} = 0.147094 $
que coincideix amb els resultats obtinguts.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width = \linewidth]{figures/percolacio_uniforme_mc_teoria.png}
	\end{center}
	\caption{Percolació uniforme teòrica a una xarxa aleatòria.} \label{fig:percolacio_uniforme_mc_teoria}
\end{figure}

\subsection{Percolació No Uniforme}
A la percolació no uniforme es realitza un atac dirigit als nodes amb més importància segons 
el grau. Aquest estudi s'ha fet de dues maneres: donat un valor de $k$, s'han eliminat tots els 
nodes amb grau igual o major que $k$, i donat un valor percentual, s'han eliminat el \% de nodes amb
grau més alt. S'ha iterat entre diferents valors de k i per cada xarxa s'han obtingut dues gràfiques amb 
el resultat empiric de fer la percolació per grau o per percentatge. Els resultats es mostren a 
les figures~\ref{fig:percolacio_no_uniforme_original},~\ref{fig:percolacio_no_uniforme_er}
i~\ref{fig:percolacio_no_uniforme_mc}.

Els resultats mostren que les xarxes de model de configuració i la original tenen una resistència 
molt semblant, mentre que les Erdös-Renyi son bastant més resistents. A la xarxa original, per eliminar el cluster gegant, és necessari 
eliminar aproximadament els nodes amb grau major o igual a 10, o aproximadament un 25\% dels nodes
amb graus més alts. Si ho comparam novament amb una xarxa com internet, que si s'elimina 
el 6\% de nodes de grau més alt se romp la component gegant, aquesta xarxa és bastant resistent.
Per eliminar la component gegant de la Erdös-Renyi s'han d'eliminar el 65\% de nodes amb grau més alt. 
Això és per què a l'Erdös-Renyi no hi solen haver nodes amb grau molt alt per estadística, per tant 
la majoria de nodes estan a prop del grau mitjà.

\begin{figure*}
	\begin{center}
		\includegraphics[width = \linewidth]{figures/percolacio_uniforme_original.png}
	\end{center}
	\caption{Percolació uniforme a la xarxa original.} \label{fig:percolacio_uniforme_original}
\end{figure*}

\begin{figure*}
	\begin{center}
		\includegraphics[width = \linewidth]{figures/percolacio_uniforme_er.png}
	\end{center}
	\caption{Percolació uniforme a una xarxa Erdös-Renyi.} \label{fig:percolacio_uniforme_er}
\end{figure*}

\begin{figure*}
	\begin{center}
		\includegraphics[width = \linewidth]{figures/percolacio_uniforme_mc.png}
	\end{center}
	\caption{Percolació uniforme a una xarxa de model de configuració.} \label{fig:percolacio_uniforme_mc}
\end{figure*}

\begin{figure*}
	\begin{center}
		\includegraphics[width = \linewidth]{figures/percolacio_no_uniforme_original.png}
	\end{center}
	\caption{Percolació no uniforme a la xarxa original.} \label{fig:percolacio_no_uniforme_original}
\end{figure*}

\begin{figure*}
	\begin{center}
		\includegraphics[width = \linewidth]{figures/percolacio_no_uniforme_er.png}
	\end{center}
	\caption{Percolació no uniforme a una xarxa de Erdös-Renyi.} \label{fig:percolacio_no_uniforme_er}
\end{figure*}

\begin{figure*}
	\begin{center}
		\includegraphics[width = \linewidth]{figures/percolacio_no_uniforme_mc.png}
	\end{center}
	\caption{Percolació no uniforme a una xarxa de model de configuració.} \label{fig:percolacio_no_uniforme_mc}
\end{figure*}

\section{Conclusions}
El coeficient de clústering ens diu que hi ha una diferencia petita 
entre la xarxa original i les aleatòries, ja que el resultat es lleugerament superior, encara 
que com es va explicar al seu respectiu apartat, es podria esperar un resultat un poc més alt. La 
diferencia de valors entre les xarxes aleatòries i l'original segurament estigui causada per què
a pesar de tot, les llibreries es separen per temàtiques (documentació, testing, càlculs, gràficament de dades, etc.)
i inevitablement acaben havent més connexions entre diferents mons que amb la resta.

A l'hora d'estudiar els índexs de centralitat, hem vist que les distribucions de centralitats a
totes les gràfiques de la xarxa original i dels models de configuració han estat pràcticament
iguals. Això significa que la nostra xarxa es pot reproduir perfectament amb un model totalment
aleatori. Què pot explicar això? Si ho pensam des del punt de vista d'un programador, quan 
es dissenya un sistema es fa per capes. Les capes superiors (alt nivell) sempre tenen dependències
cap a capes inferiors (baix nivell). Això es fa per no tenir dependències circulars i per facilitar la
reutilització de codi, ja que quantes menys dependències tingui un programa, més fàcil serà de 
reutilitzar a altre projecte. La conseqüència d'això és que al final existeixen unes llibreries 
totalment independents d'altres que es poden reutilitzar per qualsevol projecte. Això es pot 
observar a la nostra xarxa, on els nodes amb més importància son les llibreries més bàsiques, 
de les que depenen una gran part dels altres nodes, per tant, es pot veure la nostra xarxa com 
uns nodes que actuen com autoritat que estan relacionats amb gran part d'altres nodes de 
manera pràcticament aleatòria.

Les mateixes conclusions podem extreure de les comunitats, on no s'aconsegueix distingir 
un patró entre les llibreries que formen cada comunitat. 

Finalment la percolació reforça aquesta teoria de la aleatorietat de la xarxa, mostrant que 
l'estructura de la xarxa original reacciona de forma molt similar a un atac, sigui uniforme o dirigit
, que una xarxa aleatòria. Això com a avantatge dóna que la xarxa és més resistent que altres on
les relacions no son tan aleatòries. 

\end{document}



